{"title": "Hỏi đáp: Bé hay rặn mùnh đỏ mặt", "question": "Chào Bác Sĩ..!! Con em được 27 ngày tuổi, bé hay có dâu hiệu rặn mình gồng người lên r đỏ hết mặt, bé bú hoàn toàn sữa công thức, khi gồng người lên như vậy bé bị ọc sữa ra. Bác sĩ cho e hỏi làm sao để khắc phục tình trạng của bé ạ.", "answer": "Chào Huyền, ,Bé thường vặn mình nhiều có thể là bé thiếu canxi và thiếu D, em nên đưa bé đi khám bác sĩ chuyên khoa nhi để được tư vấn bổ sung hai loại vitamin kia.,BS. Võ Thị Đem,Khoa Dinh Dưỡng, Tiết Chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-hay-ran-munh-do-mat/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé khó đi ngoài", "question": "Xinchào bs Bé nhà em,nay được 1tháng 6 ngày, trước bé đi ngoài rất nhiều ngày đi 5-7 lần, nhưng 1 tuần trở lại đây bé nhà em rất khó đi ngoài, mỗi ngày bé đều rặn đỏ mặt và khóc thét lên nhưng vẫn ko đi ngoài được. Bé em bú hoàn toàn bằng sữa mẹ ạ. Mấy hôm trước thấy bé lặn khó khăn quá mà vẫn không đi được thì em có thụt hậu môn,cho bé, sau đó bé đã đi được, phân của bé vẫn vàng mà sệt đặc bình thường. Nhưng sau đó thì đã 3 ngày rồi bé lại ko đi ngoài được nưã, hàng ngày bé vẫn lặn rất khó khăn, mhìn con sót lắm ạ, em mới làm mẹ lần đầu nên không biết bà rất lo lắng, minh ns tư vấn giúp em với", "answer": "Chào Nguyên,,Bé bú mẹ hoàn toàn nên sữa đã tiêu hóa hết không đủ để tạo phân, nên việc bé bị ngoài 2-3 lần/ngày là bình thường. Ngoài ra để giúp bé đi cầu tốt hơn em nên ăn nhiều rau xanh và trái cây sẽ giúp bé đi cầu tốt hơn. Em yên tâm.,BS. Võ Thị Đem,Khoa Dinh Dưỡng, Tiết Chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-kho-di-ngoai-36821/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 2 tháng xì hơi thối nhiều lần trong ngày", "question": "Chào bác sĩ, Con của em được 1 tháng 20 ngày. Khoảng 10 ngày gần đây bé xì hơi nhiều lần trong ngày và có mùi thối, 1 ngày bé ị 1 lần, có khi ngày ị ngày không. Lượng sữa bú của bé ngày càng giảm, từ 100ml còn 80ml và bây giờ là 60ml. Lúc bú bé hay ưỡn người rặn khóc. Em đã xoa bụng, đạp chân cho bé nhưng trình trạng này ko giảm. Sang tháng thứ 2 này em chưa cân bé nên ko theo dõi bé có bị giảm kg hay không. Trình trạng con em như vậy có phải bị rối loạn tiêu hóa không ạ? Em cho con uống men tiêu hóa và air-x đc ko ạ? Em cảm ơn bác sĩ!", "answer": "Chào Lan,,Khi bé bú, bé ưỡn người rặn khóc. Em nên xem lại tư thế bú có đúng không, nhiều khi bé bú nhưng không có sữa nên bé quấy khóc. ,BS. Võ Thị Đem,Khoa Dinh Dưỡng, Tiết Chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-2-thang-xi-hoi-thoi-nhieu-lan-trong-ngay/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé chậm lên ký", "question": "Bác sĩ cho em hỏi vấn đề này ạ : Con lúc sinh ra 3.4 ký đến nay bé gần 5 tháng chỉ lên 6.4 ký. Bé tăng cân chậm, bú cũng vừa k mạnh lắm, ngủ bình thường, đi ị ngày 3 lần. Be bú mẹ hoàn toàn. Vậy bé có phát triển ổn k ạ? 2 hôm nay bé lại bị ho do mẹ bị ho lây cho bé. Bé ho đờm sổ mũi. Mẹ cho bé uống siro prospan hàng xách tay cua Đức và chưng lá húng chanh đường phèn cho bé uống va nhỏ mũi ngày 3 mà bé chưa đỡ. Còn ho nhiều.", "answer": "Chào Duyên,,Bé tăng cân như vậy là đã ổn, em không cần lo lắng. Em nên đưa bé đến bác sĩ chuyên khoa nhi để được tư vấn thêm, không nên sử dụn thuốc cho trẻ khi chưa có sự chỉ định của bác sĩ.,BS. Võ Thị Đem,Khoa Dinh Dưỡng, Tiết Chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-cham-len-ky/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé lâu đi ngoài", "question": "Chào bác sĩ Bé nhà em được 50 ngày tuổi, bú mẹ . Bé được 4kg3. Lúc sinh được 2kg9. Trước đây bé đi ngoài 2-3lần/ngày.khoảng 10 ngày nay bé đi 1lần/ngày rồi 2 ngày 1 lần. Giờ thì 3 ngày bé vẫn chưa đi. Phân bé trước giờ vẫn vàng sệt. Mấy ngày nay bé xì hơi nhiều nhưng vẫn không chịu đi ngoài. Vậy bé có bị sao không bác sĩ? Lưỡi bé dạo này tự nhiên bị trắng là bị gì thưa bác sĩ? Mong được bác sĩ giải đáp. Xin cảm ơn.", "answer": "Em Quốc Binh thân mến.,Con em bú mẹ thì không lo táo bón, bé đi phân sệt và số lần đi giảm dần là do hệ tiêu hóa hấp thu tốt. nhu động ruột tốt nên bé xì hơi là không bị tắt ruột, lưỡi bé trắng nếu bé vẫn bú , vẫn tăng cân bình thường xem như là ổn, thinh thoảng nếu thấy lớp trắng dày bé ăn uống kém nên dùng mật ong rơ nhẹ lưỡi, mật ong làm sạch lưỡi và không ảnh hưởng đến vị giác của trẻ.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan,BS. Võ Thị Đem,Khoa Dinh Dưỡng, Tiết Chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-lau-di-ngoai-36555/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị ho, nôn cháo khi đang ăn", "question": "Chào bác sĩ! Bé trai nhà em được 18 tháng, bé nặng 12kg. Bé vui chơi tốt. Ăn cháo ngày 3 bữa. Khoảng tuần nay lúc bé ăn hay bị ho rồi nôn ói hết cháo ra (bé vẫn khỏe, ko đang bị bệnh). Trước giờ bé không bị như thế. Cứ đôi ba bữa ăn cháu lại ho rồi ói như vậy, em lo lắm, mỗi lần cho bé ăn em căng thẳng vô cùng…Bé nhà em có bị sao không ạ? Giờ em phải làm gì cho cháu, có nên đưa cháu đi khám không ạ? Có đôi lời nhờ bác sĩ tư vấn. Em chân thành cảm ơn!", "answer": "Em Thanh Tuyền thân mến.,Khi bé ho thì đường tiêu hóa và hô hấp bị kích thích, vì thế nếu trẻ ăn quá no khả năng ọc ói sẽ xảy ra thường xuyên hơn. Để hạn chế nôn ói cho trẻ ăn nhiều bữa nhỏ, nhiều lần trong ngày mỗi lần ăn một ít, thức ăn dễ tiêu, nếu trẻ khỏe thì hệ vi khuẩn đường ruột sẽ phục hồi và khả năng tiêu hóa và hấp thu thức ăn sẽ tốt hơn ọc, ói sẽ giảm dần.Nếu nôn nhiều hơn  thì đưa trẻ khám bs.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. Võ Thị Đem,Khoa Dinh Dưỡng, Tiết Chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-ho-non-chao-khi-dang-an/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé hay nôn. ngày 1 lần", "question": "Chào bác sĩ! Em sinh bé gái 3kg3 đến nay được 1 tháng 14 ngày bé được 4kg6,hơn 2 tuần nay bé chỉ lên 200g. Bé hay nôn. Ngày nôn 1 lần. Dù bé bú cách đó 1 tiếng hơn vẫn nôn và em có ẩm vỗ ợ nhưng bé hok ợ. Bé bú mẹ hoàn toàn. Mỗi lần bé nôn là nôn mạnh nhiều như thức ăn trong bụng nôn ra hết kèm theo em thấy bé hay nhai nhai miệng và le lưỡi, bé bú ít và ngủ có khi bé thức 1 mạch 8h đồng hồ. 1 ngày ngủ chưa đến 15 tiếng, em kiểm tra lưỡi bé trắng và vòm họng thi trắng đục, lúc ngủ thì vặn mình phát ra tiếng em em hay rên hay giật mình, đôi lúc ngủ bé khóc thét lên, mong bác sĩ hồi đáp giúp em ạ, em xin cám ơn bác sĩ nhiều", "answer": "Em Thanh Tâm thân mến.,Hiện tại con em phát triển rất tốt nên em yên tâm. Nếu lâu lâu nôn một lần xem như ko cần lo lắng vì hiện tại con em đã phát triển tốt, khi nôn thành phần sữa đông nằm trong dạ dày còn nằm trong họng tạo cảm giác khó chịu nên bé nhai là bình thường, khi bé lớn thì giờ ngủ sẽ ít hơn,, nếu bé nôn vặn mình nhiều thì đưa trẻ khám bs chuyên khoa.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan,BS. Võ Thị Đem,Khoa Dinh Dưỡng, Tiết Chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-hay-non-ngay-1-lan/"}
{"title": "Hỏi đáp: Dinh dưỡng", "question": "Em chào bác sĩ, mong bác sĩ giải đáp cho em thắc mắc sau: Bé nhà em được 3m2d nhưng bé bú rất ít.cả ngày bú được tầm 200_250ml sữa. Ăn cả sữa mẹ lẫn sữa công thức (mẹ gần như bị mất sữa ạ). Mỗi lần ăn sữa công thức được 20_30ml.mà bé khóc k chịu ăn. ti mẹ thì chỉ ngủ cháu mới bú thui.còn thức thì không bú.bé vẫn chơi ngoan không quấy khóc.ngủ nhiều.đêm ngủ 1 mạch từ 10h đến 6h sáng. Xin hỏi bác sĩ như vậy có sao k ạ. Có cần phải cho bé đi khám không và đi khám thì cần khám những gì. Em cám ơn ạ", "answer": "Chào em,,Nếu bé cân nặng 3kg khi sinh, thì hiện tại bé phải được 4kg và khi 6 tháng bé phải được 6kg. Năng lược cần thiết cho bé là 400 – 450 kcal/ngày tương đương khoảng 700ml sữa/ ngày. Do đó với lượng sữa bé bú như trên là rất ít, nếu tình trạng trên kéo dài bé sẽ bị suy dinh dưỡng. Em nên đưa bé đến khám bác sĩ nhi để có hướng điều trị,BS. Võ Thị Đem,Khoa Dinh Dưỡng, Tiết Chế,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/dinh-duong-36554/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị mắc rau lang vào hậu môn", "question": "Xin chào Bác sĩ ạ! Em tên Thảo, hiện tại em đang có bé gái 3 tháng 15 ngày tuổi, vì mấy hôm nay bé không đi ị (bé bú mẹ hoàn toàn), nên em có lấy rau lang chấm vào dầu mè để thông cho bé đi ( vì bé có dấu hiệu nặn đỏ mặt mà không ra nên em mới làm vậy) mà trong quá trình thông em vô ý làm gãy cây rau lang tầm khoảng 0,5 hay 0,7cm gì đó vào trong hậu môn bé, không biết bé có bị ảnh hưởng gì không ạ? có bị làm sao không ạ? Em thật sự rất lo lắng cho bé, bé không quấy khóc hay gì cả cũng ngủ ngoan. Nhưng em vẫn bị tâm lý.. mong bác sĩ giải đáp thắc mắc giúp em ạ.. Em chân thành cảm ơn các bác sĩ nhiều, mong nhận được câu trả lời của bác sĩ sớm nhất.", "answer": "Chào Thảo,,Em cứ yên tâm vài ngày sau bé sẽ đi ra ngoài theo đường phân. Em cũng không nên làm như vậy nữa vì sẽ ảnh hưởng đến hậu môn của bé như nhiễm trùng. Bé không đi ị là do sữa mẹ đã hấp thu hết nên không đủ để tạo phân. Nếu bé đi phần bị cứng mới là táo bón còn phân mềm là bình thường. Em cứ yên tâm.,BS. Võ Thị Đem,Khoa Dinh Dưỡng, Tiết Chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-mac-rau-lang-vao-hau-mon/"}
{"title": "Bổ sung vitamin d và canxi", "question": "Lúc bé 1 tuần tuổi tái khám vàng da tại Bv từ dũ cho bé uống sterogyl 2giọt pha vào sữa mỗi ngày. Khi bé 27 ngày di khám vì lý do bé ọc nhiều ( bé khám tư) bs cho uống thêm canxicorbie 5ml ngày 1/2 ống. Hiện nay bé được 1tháng 20 ngày rồi. Cho tôi hỏi hai loại thuốc trên uống tới khi nào thì ngưng? Thuốc sterogyl mở nắp sử dụng tối đa bao lâu? Khi sinh các xn của bé bình thường.", "answer": "Chào bạn,,Stérogyl chứa ergocalciferol (vitamin D2), sử dụng cho bé để phòng ngừa thiếu vitamin D và  Calcium corbiere được sử dụng với mục đích bổ sung canxi. Tùy thuộc nhiều yếu tố: bé bú sữa mẹ hay sữa công thức, lượng sữa bé bú, thời gian bé tiếp xúc với ánh nắng mỗi ngày, tình trạng sức khỏe của bé…, bác sĩ sẽ  tư vấn cho cha mẹ thời điểm nào bé cần bổ sung canxi, vitamin D và bổ sung đến khi nào.,Trên thông tin do nhà sản xuất không nói rõ lọ thuốc có thể bảo quản được bao lâu sau khi mở nắp, chỉ khuyến cáo bảo quản ở nhiệt độ dưới 250C . Để đảm bảo sự an toàn về mặt vi sinh, bạn nên để thuốc trong tủ lạnh, đậy kín sau mỗi lần dùng. ,Ds. Hoàng Thị Vinh"}
